\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=3cm,bottom=3.5cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{svg}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\begin{document}
 
 \begin{center}
  {\scshape\LARGE Grundpraktikum I \par}
  \vspace{1cm}
  {\scshape\Large Versuchsprotokoll\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\huge\bfseries Gammaspektroskopie\par}
  \vspace{2cm}
     {\large \itshape{Clemens Schumann, Tassilo Scheffler}\/ \par}
  \vspace{0.5cm}
  {clemensrubenschumann@googlemail.com, \\ tassilo@glief.de}
  \vfill
  betreut von\par
  \textsc{Nele Stetzuhn }
  \vfill
  {\Large 15.03.2018}
 
 \end{center}
 
 \thispagestyle{empty}
 
 \newpage
 \setcounter{page}{1}
 \tableofcontents
 \newpage
 \section*{Gammaspektroskopie}
\section{\underline{Physikalische Grundlagen}}
Atomkerne bestehen aus Protonen und Neutronen. Jeder Atomkern ist über die Anzahl
dieser definiert. Das heißt jedes Nuklid $X$ ist mit $^A_Z{X}$ definiert. $A$ ist dabei
die Massenzahl und $Z$ die Ordnungszahl. Dabei gilt für Protonen $p:~^1_1p$ und für
Neutronen $n:~^1_0n$. Diese Kerne können radioaktiv zerfallen, wenn sie instabil
sind. Dabei gibt es verschiedene Arten des Zerfalls:
\\\\
1. \alpha~- Zerfall: Ein doppelt positiv geladener Heliumkern wird emittiert.
\begin{equation}
    ^A_Z{X} \rightarrow~^{A-4}_{Z-2}Y
\end{equation}
2a. $\beta ^+$ - Zerfall: Ein Proton wandelt sich in ein Neutron, ein Positron und ein
Neutrino um. Das Positron wird anschließend emittiert.
\begin{align}
  p \rightarrow~n + e^+ + \upsilon \\
    ^A_ZX \rightarrow~{^A_{Z-1}Y} + e^+ + \upsilon
\end{align}
2b. $\beta ^-$ - Zerfall: Ein Neutron wandelt sich in ein Proton, ein Elektron und ein
Antineutrino um. Das Elektron wird anschließend emittiert.
\begin{align}
  n \rightarrow~p + e^- + \overline{\upsilon} \\
    ^A_ZX \rightarrow~{^A_{Z+1}Y} + e^- + \overline{\upsilon}
\end{align}
3. $\gamma$ - Zerfall: Hierbei werden $\gamma$ - Quanten emittiert. Das heißt, dass sich nur das Energieniveau des Atoms ändert:
\begin{equation}
    ^A_ZX^* \rightarrow~{^A_ZX} + \gamma
\end{equation}
Die Energie des $\gamma$ - Quants kann mit
\begin{equation}
  E = h \cdot \frac{c}{\lambda}
\end{equation}
berechnet werden. $h$ ist dabei das Planksche Wirkunsquantum, $c$ die
Lichtgeschwindigkeit und $\lambda$ die Wellenlänge des $\gamma$ - Quants.
Der Strahlungsnachweis erfolgt mithilfe eines Geiger-Müller-Zählrohrs. Dieses kann
$\beta^-$ - Strahlung und $\gamma$ - Strahlung messen, indem die Atome des Gases des
Zählrohrs durch das Eintreten der radioaktiven Atome ionisiert werden. Dadurch kommt
es zu einer Elektronenlawine und schließlich zu einem Stromstoß. Daher kann man
mithilfe dessen auch keine zwei exakt aufeinanderfolgende radioaktive Teilchen messen.
Für die Intensität der $\gamma$ - Strahlung gilt
\begin{equation}
  I = I_0e^{- \mu x}
\end{equation}
sobald man annimmt, dass die Wechselwirkungswahrscheinlichkeit der durchstrahlten
Schichtdicke dx proportional ist und dass ein Strahlungsquant bei der Wechsewirkung
mit dem Strahlungsfeld verloren geht. $\mu$ bezeichnet hier den
Absorptionskoeffizient. Bei konstanter Energie ist $\frac{\mu}{\rho}$ mit der Dichte
$\rho$ nahezu konstant.

Bei der Interaktion mit Materie gibt es 3 wesentliche Effekte, die zutreffen können.
\\\\
1. Der Photoeffekt \\
Bei diesem Effekt interagiert ein \gamma~- Quant mit einem Atom. Das \gamma~-
Quant gibt dabei seine gesamte Energie an ein Elektron ab, welches damit aus dem Atom
"geschossen" wird. Dadurch verschwindet das Photon und das Atom hat ein Elektron
weniger.
\\\\
2. Der Compton - Effekt \\
Hierbei interagiert ein \gamma~- Quant mit einem freien Elektron. Da ein Photon ein
Teilchen mit einer relativen Masse hat, hat es auch einen Impuls, welcher an das
Elektron weitergegeben wird. Somit gibt es ein Energiequant an das Elektron ab. Das
Elektron hat damit eine höhere Energie und das Photon eine niedrigere
Bewegungsfrequenz.
\\\\
3. Die Paarerzeugung \\
bei der Paarerzeugung interagiert das \gamma~- Quant mit einem Kern. Wichtig dabei
ist, dass sich ein Photon in der Nähe des Coulomb-Feldes eines Atomkerns in ein
Elektron und ein Positron umwandeln kann und andersherum. Wenn nun Positron und
Elektron aufeinander treffen, so entsteht ein Photon, also ein \gamma~- Quant.
\newpage
\section{\underline{Aufbau}}
\newpage
\section{\underline{Auswertung}}
\newpage
\section{\underline{Diskussion}}
\newpage
\section{\underline{Messwerte}}
 \end{document}
